M. Russell Ballard elnök
Istentől kapott drága ajándékok

Fivéreim és nőtestvéreim! Épp egy ünnepélyes gyülekezeten vettünk részt, mely gyakorlat a Bibliához vezethető vissza, amikor az ősi Izráel összegyűlt, hogy érezze az Úr jelenlétét és megünnepelje az Ő áldásait.[1] Abban a kiváltságban van részünk, hogy olyan időben élünk, amikor ez az ősi gyakorlat visszaállításra került Joseph Smith prófétán keresztül.[2] Arra buzdítalak benneteket, hogy jegyezzétek le a személyes naplótokba, hogy mit éreztetek eme igen szent alkalom kapcsán, amelynek részesei lehettetek.

Nemrégiben búcsút vettünk szeretett barátunktól és prófétánktól, Thomas S. Monson elnöktől. Bár mindannyiunknak hiányzik, mélységesen hálásak vagyunk azért, hogy az Úr elhívott egy új prófétát, Russell M. Nelson elnököt, hogy az egyháza felett elnököljön. Annak rendje s módja szerint új fejezetet nyitottunk egyházunk történetében. Ez egy drága ajándék Istentől.

Amikor feltartott kézzel mindannyian támogattuk Nelson elnököt, tanúként álltunk Isten előtt, és elismertük, hogy ő Monson elnök jogos utódja. Felemelt kezünkkel megígértük, hogy odafigyelünk a hangjára, amikor útmutatást kap az Úrtól.

Az Úr ezt mondta:

„…szívleljétek meg [az egyház elnökének] minden szavát és parancsolatát, amelyet úgy ad nektek, ahogyan ő kapja azokat…

Mert az ő szavát úgy fogadjátok, mintha az én számból eredne, teljes türelemmel és hittel!”[3]

Több mint 60 éve ismerem az új próféta-elnökünket. 33 esztendőn át szolgáltam vele a Tizenkettek Kvórumában, és tanúja vagyok annak, hogy az Úr keze felkészítette arra, hogy elnöklő apostolunk és prófétánk legyen, a szent papság összes kulcsával szolgálva a földön. Teljes mértékben támogassa hát mindegyikünk őt és a tanácsosait, és kövessük az útmutatásukat! Szeretettel köszöntjük továbbá Gong eldert és Soares eldert a Tizenkét Apostol Kvóruma tagjaiként.

Jézus a feltámadását követően – amelyet ezen a ragyogó húsvéti hétvégén ünneplünk – megjelent a tanítványainak, és így szólt hozzájuk: „Békesség néktek! A miként engem küldött vala az Atya, én is akképen küldelek titeket.”[4] Figyeljétek meg a kétszeres cselekvést: Isten elküldi a Fiát. A Fiú elküldi a szolgáit – halandó férfiakat és nőket –, hogy elvégezzék az Ő munkájukat.

Nem kell csodálkoznunk azon, hogy az Úr munkájára elhívott személyek emberileg nem tökéletesek. A szentírásbeli történetek részletesen szólnak olyan férfiakról és nőkről, akiket Isten egy nagyszerű munka elvégzésére hívott el – akik Mennyei Atyánk remek fiai és leányai voltak, és akik elhívást kaptak a feladatkörükbe az egyházban, a tőlük telhető legjobbra törekedvén, ám egyikük sem volt tökéletes. Ugyanúgy igaz ez ránk is, a napjainkban.

Emberi gyengeségeink és hiányosságaink valóságának fényében hogyan haladunk előre egymást támogatva és fenntartva? A hittel kezdődik – az Úr Jézus Krisztusba vetett valóságos, őszinte hittel. A Szabadítóba vetett hit Krisztus tanának és evangéliumának első tantétele.

Sok évvel ezelőtt a Szentföldön jártam. Egy mustárfa mellett elhaladva a BYU Jeruzsálem Központ igazgatója megkérdezte, hogy láttam-e már mustármagot. Nemleges válaszomat hallva megálltunk. Megmutatta a mustár magjait. Meglepően aprók voltak!

Aztán eszembe jutott Jézus tanítása: „Mert bizony mondom néktek: Ha akkora hitetek volna, mint a mustármag, azt mondanátok ennek a hegynek: Menj innen amoda, és elmenne; és semmi sem volna lehetetlen néktek.”[5]

Ha csak egy mustármagnyi hittel is rendelkezünk, az Úr segíthet nekünk eltávolítani a csüggedés és a kétely hegyeit az előttünk álló feladatok során, miközben Isten gyermekeivel együtt szolgálunk, köztük a családtagokkal, az egyháztagokkal, és azokkal, akik még nem tagjai az egyháznak.

Fivérek és nőtestvérek! Az élet megtelhet hittel, örömmel, boldogsággal, reménnyel és szeretettel, amikor a legcsekélyebb mértékű valódi hitet gyakoroljuk Krisztusban – akár csak egy mustármagnyit is.

George A. Smith elder felidézte, milyen tanácsot adott neki Joseph Smith próféta: „Azt mondta nekem, hogy soha ne csüggedjek el, bármilyen nehézségek is vegyenek körül. Ha Új-Skócia legmélyebb szakadékába süllyedek is, és az egész Sziklás-hegység rám omlik, akkor sem szabad elcsüggednem, hanem tartsak ki, gyakoroljak hitet, maradjak bátor, és a végén feljutok a halom tetejére.”[6]

Tartsuk emlékezetben Pál e kijelentését: „Mindenre van erőm a Krisztusban, a ki engem megerősít.”[7] Ennek tudata egy másik drága ajándék Istentől.

Az eddig említett ajándékokon kívül számos további is van. Most csupán néhányról fogok szólni: a sabbatnap ajándékáról, az úrvacsora ajándékáról, mások szolgálatának ajándékáról, illetve Isten számunkra adott páratlan ajándékáról, vagyis a Szabadítóról.

A sabbatnap ereje az Úr Lelkének zavartalan érzését kísérő gyönyörűség, öröm és melegség megtapasztalása az egyházban és otthon.

Túl sokan engedik meg maguknak, hogy szinte online éljenek az okoseszközeikkel – éjjel-nappal a képernyő villódzó fénye tükröződik az arcukon, és a fülükbe dugott fülhallgató kizárja a Lélek csendes, halk hangját. Ha nem találunk időt az ezekről való leszakadásra, akkor elszalaszthatjuk a lehetőségeket, hogy meghalljuk Annak a hangját, aki így szólt: „Csendesedjetek és ismerjétek el, hogy én vagyok az Isten!”[8] Nincs azzal semmi baj, ha kihasználjuk az Úr által sugalmazott technikai vívmányokat, azonban bölcsnek kell lennünk a használatukban. Emlékezzetek a sabbatnap ajándékára!

Az úrvacsorai gyűlésen való úrvacsoravétel áldásának soha nem szabadna rutinszerűvé válnia, vagy olyasmivé, amit csak úgy megteszünk. Az egész hét során ez csupán 70 perc arra, amikor megállhatunk, és nagyobb békességre, örömre és boldogságra lelhetünk az életünkben.

Az úrvacsoravétel és a szövetségeink megújítása révén azt jelezzük az Úrnak, hogy mindig emlékezünk Őrá. Engesztelése egy drága ajándék Istentől.

A Mennyei Atya gyermekeinek nyújtott szolgálat kiváltsága egy másik lehetőséget biztosít Szeretett Fia példájának követésére.

Vannak hivatalos szolgálati lehetőségek: a családunkban, az egyházi elhívásainkban, valamint a közösségi szolgálati projektekben való részvételünk által.

Az egyháztagok – férfiak és nők – ne habozzanak, ha az a vágyuk, hogy közhivatalért indulnak a kormányzat bármely szintjén, bárhol éljenek is. Hangunk lényeges és fontos napjainkban az iskoláinkban, a városainkban és az országainkban. Ahol demokrácia honol, ott egyháztagokként kötelességünk tiszteletre méltó férfiakra és nőkre szavazni, akik készen állnak a szolgálatra.

Vannak kötetlen – vagyis megbízás nélküli – szolgálati lehetőségek is, melyek akkor adódnak, amikor kezünket nyújtjuk mások felé, akikkel az élet utazása során találkozunk. Ne feledjétek: Jézus arra tanította a törvénytudót, hogy úgy kell szeretnünk Istent és a felebarátainkat, mint önmagunkat, ehhez pedig az irgalmas szamaritánust használta példaként.[9]

A szolgálat megnyitja az ablakot, amely által megértjük Krisztus életét és szolgálatát. Jézus szolgálni jött, amint azt a szentírások tanítják: „az embernek Fia nem azért jött, hogy néki szolgáljanak, hanem hogy ő szolgáljon, és adja az ő életét váltságul sokakért.”[10]

Talán Péter határozta meg legtalálóbban a Szabadító halandó szolgálattételét ezzel a három szóval: „széjjeljárt jót tévén”[11].

Az Úr Jézus Krisztus mind közül a legdrágább ajándék Istentől. Jézus ezt mondta: „Én vagyok az út, az igazság és az élet; senki sem mehet az Atyához, hanemha én általam.”[12]

Nefi e szavakkal fejezte ki Szabadítónk jelentőségét: „Krisztusról beszélünk, Krisztusban örvendezünk, Krisztusról prédikálunk, Krisztusról prófétálunk, és próféciáink szerint írunk, hogy gyermekeink tudhassák, milyen forráshoz forduljanak bűneik bocsánatáért.”[13] Mindig és mindenhol Krisztust kell az életünk középpontjában tartanunk.

Emlékezzünk arra, hogy az Ő neve jelenik meg hódolati helyeinken, az Ő nevében keresztelkedünk meg, illetve az Ő nevében vagyunk konfirmálva, elrendelve, felruházva, valamint összepecsételve a házasságban. Veszünk az úrvacsorából, és megígérjük, hogy magunkra vesszük az Ő nevét – és valódi keresztényekké válunk. Végezetül pedig arra kérnek minket az úrvacsorai imában, hogy mindig emlékezzünk Őrá.[14]

A holnapi húsvétvasárnapra készülve emlékezzünk arra, hogy Krisztus mindenek felett áll. Ő az igaz Bíró, a mi hű Szószólónk, áldott Megváltónk, a jó Pásztor, a megígért Messiás, igaz Barátunk, és még ennél is sokkal, de sokkal több. Ő valóban Atyánk igen drága ajándéka számunkra.

Tanítványi mivoltunkban számos követelmény, aggály és feladat hárul ránk. Van azonban néhány olyan tett, amelynek mindig egyháztagságunk középpontjában kell állnia. Ezt parancsolja az Úr: „Legyél tehát hűséges; állj meg a hivatalban, amelyet kijelöltem neked; segítsd a gyengéket, emeld fel a lecsüggesztett kezeket, és erősítsd meg az ellankadt térdeket.”[15]

Ez a tettekben megmutatkozó egyház! Ez a tiszta vallás! Ez az evangélium a maga igaz valójában, amikor segítjük, felemeljük és megerősítjük azokat, akik lelki vagy fizikai szükséget látnak! Ehhez az szükséges, hogy meglátogassuk és segítsük őket,[16] hogy a Mennyei Atyába és Jézus Krisztusba vetett hitről, valamint az Ő engeszteléséről való bizonyságuk mélyen a szívükben horgonyozzon.

Az Úr segítsen és áldjon meg minket, hogy kincsnek tekintsük az Istentől kapott rengeteg becses ajándékunkat, beleértve az Ő visszaállított egyházában való tagságunkat is! Imádkozom azért, hogy eltöltsön minket a szeretet Mennyei Atyánk minden gyermeke iránt, hogy képesek legyünk meglátni a szükségleteiket, valamint készek legyünk megválaszolni az evangéliummal kapcsolatos kérdéseiket és aggályaikat világos és kedves módokon, hogy ezáltal elmélyüljön az egymás iránti megértés és megbecsülés.

Tanúságomat teszem, hogy Jézus Krisztus a Szabadítónk. Amit ezen az általános konferencián tanítani fognak nekünk, az sugalmazás útján adatik apostoloktól és prófétáktól, általános felhatalmazottaktól és nőtestvér vezetőktől, akik az egyház általános tisztségviselői. Maradjon mindnyájunkkal az Úr öröme és békessége, ezért imádkozom alázatosan az Úr Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Encyclopedia of Mormonism (1992), “Solemn Assemblies,” 3:1390–91. ↩

Lásd Tan és szövetségek 88:70. ↩

Tan és szövetségek 21:4–5. ↩

János 20:21; kiemelés hozzáadva. ↩

Máté 17:20. ↩

George A. Smith, idézet forrása: Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 245. ↩

Filippibeliek 4:13. ↩

Zsoltárok 46:11. ↩

Lásd Lukács 10:25–37. ↩

Máté 20:28. ↩

Apostolok cselekedetei 10:38. ↩

János 14:6. ↩

2 Nefi 25:26. ↩

Lásd Tan és szövetségek 20:77, 79. ↩

Tan és szövetségek 81:5; kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd Jakab 1:27. ↩

Gary E. Stevenson elder
Prófétai szív

Buzgón imádkoztam, hogy a Szentlélek mindannyiunkkal velünk legyen ezen a mennyei eseményen. Mély benyomást tett ránk az, hogy tanúi voltunk, amint az ünnepélyes gyülekezet támogatja ezen adományozási korszak 17. prófétáját.

Amikor útmutatást kerestem, hogy tudjam, milyen témát szán mára nekem az Úr, akkor gondolataim egy közelmúltbeli beszélgetésre terelődtek az újonnan elhívott Első Elnökséggel. Ebben a beszélgetésben az egyik tanácsos valami ehhez hasonlót mondott: „Nagyon remélem, hogy az egyház tagsága felfogja annak jelentőségét, ami új prófétánk, Russell M. Nelson elnök elhívásakor történt, és az általános konferencia alkalmával sorra kerülő ünnepélyes gyülekezet jelentőségét és szent voltát.” Azt is megjegyezte, hogy „10 év telt el, és sokan, különösen az egyház fiataljai, már nem emlékeznek vagy még nem tapasztalták ezt meg”.

Ez arra indított, hogy felidézzem a saját élményeimet. Az első próféta, akire emlékszem, David O. McKay elnök volt. 14 éves voltam, amikor elhunyt. Emlékszem az eltávozását követő veszteség érzésére, a könnyekre édesanyám szemében, és a szomorúságra, melyet egész családunk érzett. Emlékszem, az imáim alkalmával oly természetesen hagyták el számat a „kérlek, áldd meg David O. McKay elnököt” szavak, hogy még a halálát követően is – ha nem figyeltem oda – azon kaptam magam, hogy ugyanezeket a szavakat szólom. Kíváncsi voltam, hogy a szívem és az elmém átáll-e valaha arra, hogy ugyanilyen meggyőződéssel ugyanezt érezzem az őt követő próféták iránt. De a szülőkhöz hasonlóan, akik minden gyermeküket szeretik, a McKay elnököt követő Joseph Fielding Smith elnök iránt is kialakult bennem a szeretet és kötődés, illetve a róla való bizonyság; és ez így volt minden későbbi prófétával: Harold B. Lee, Spencer W. Kimball, Ezra Taft Benson, Howard W. Hunter, Gordon B. Hinckley, Thomas S. Monson és ma Russell M. Nelson elnökkel is. Minden prófétát teljes mértékben támogattam, felemelt kézzel és lelkes szívvel.

Természetes, hogy minden egyes szeretett prófétánk távozásakor bánatot és veszteséget érzünk. Azonban a szomorúságunkat enyhíti a visszaállítás egyik nagyszerű áldásának megtapasztalásából eredő öröm és reménység: amikor elhívást kap egy élő próféta a földön, mi pedig támogatjuk őt.

Ezért most arról az isteni folyamatról fogok beszélni, amelyet az elmúlt 90 napban megfigyelhettünk. Négy részben fogom taglalni: az első, prófétánk távozása és az Első Elnökség feloszlása; a második, az új Első Elnökség megszervezését megelőző időszak; a harmadik, az új próféta elhívása; a negyedik pedig az új próféta és az Első Elnökség támogatása az ünnepélyes gyülekezet során.

január 2-án drága prófétánk, Thomas S. Monson eltávozott a fátyol másik oldalára. Örökre helye lesz a szívünkben. Henry B. Eyring elnök szavai, melyeket Monson elnök távozásakor mondott, jól megfogalmazzák az érzéseinket: „Akárcsak a Szabadítóét, az ő életét is az fémjelezte, hogy személyesen törődött a szerte a világon élő szegények és betegek – sőt, minden egyén – felemelésével.”[1]

Spencer W. Kimball elnököt idézve:

„Amikor egy csillag eltűnik a láthatáron, felbukkan egy másik, és a halálból élet kél.

Az Úr munkája soha nem ér véget. Még egy erős vezető halálakor sem marad egyetlen pillanatra sem vezetés nélkül az egyház, azon kedves Isten gondviselésének köszönhetően, aki biztosította királysága folytonosságát. Amint az már …ezen adományozási korszak előtt is megtörtént, az emberek tisztelettel lezárják a sírt, felszárítják a könnyeiket, és a jövő felé fordítják a tekintetüket.”[2]

A próféta halála és az Első Elnökség újjászervezése közötti időszakot apostoli interregnumnak nevezzük. Ebben az időszakban a Tizenkettek Kvóruma a kvórumelnök vezetése alatt együttesen rendelkezik az egyházi vezetőség irányításának kulcsaival. Joseph F. Smith elnök azt tanította: „Az egyháznak mindig van feje, és ha az egyház elnöksége halál vagy más ok miatt felbomlik, az elnökség újbóli megszervezéséig az egyház következő feje a tizenkét apostol.”[3]

A legutóbbi interregnum időszak akkor kezdődött el, amikor Monson elnök január 2-án elhunyt, és 12 nappal később ért véget, a január 14-i vasárnapon. Ezen a sabbat reggelen a Tizenkettek Kvóruma a böjt és az ima lelkületében, Russell M. Nelson elnök, a rangidős apostol és a Tizenkettek Kvórumának elnöke elnöklő irányítása alatt összegyűlt a Salt Lake templom felső szobájában.

Ezen a szent és emlékezetes gyűlésen jól megalapozott precedenst követve a Fivérek egységben és egyetértésben, a rangidő által megállapított sorrendben leültek a félkörbe állított 13 székre, és kezüket felemelve támogatták először az Első Elnökség megszervezését, aztán pedig Russell Marion Nelson elnököt Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza elnökeként. A támogatást követően a Tizenkettek Kvóruma körbe állt, és kezüket Nelson elnök fejére téve elrendelték és elválasztották őt. Az elrendelés szövegét az utána következő rangidős apostol mondta.

Nelson elnök ezt követően megnevezte a tanácsosait: Dallin Harris Oaks elnököt és Henry Bennion Eyring elnököt; Oaks elnököt a Tizenkét Apostol Kvórumának elnökeként, valamint Melvin Russell Ballardot a Tizenkét Apostol Kvórumának ügyvezető elnökeként. Hasonlóképpen történő támogatásukat követően Nelson elnök elválasztotta ezeket a fivéreket, mindenkit a saját hivatalába. Ez rendkívül szent élmény volt, melyet a Lélek kiáradása kísért. Mély tanúbizonyságomat teszem nektek arról, hogy az Úr akarata, melyért oly buzgón imádkoztunk, erősen megnyilvánult e nap tevékenységeiben és eseményeiben.

Nelson elnök elrendelésével és az Első Elnökség újjászervezésével véget ért az apostoli interregnum, és az újonnan felállított Első Elnökség figyelemre méltó módon pillanatnyi fennakadás nélkül kezdte el kormányozni Isten királyságát a földön.

Ma reggel érte el ezen isteni folyamat a csúcspontját, a Tan és szövetségekben felvázolt rendelkezés szerint: „Mert minden dolgot rendben és közös megegyezéssel kell tenni az egyházban, a hit imája által”[4], és „…három elnöklő főpap, …akiket fenntart az egyház bizalma, hite és imája – ők alkotják az Egyház Elnökségének kvórumát”[5].

David B. Haight elder azt mondta egy korábbi olyan alkalomról, amelyen ma részt vettünk:

„A legszentebb eseménynek voltunk tanúi és résztvevői – ünnepélyes gyülekezet járt el mennyei dolgokban. Miként az ősi időkben, úgy most is sokat böjtöltek és imádkoztak a szentek szerte a világban azért, hogy részük lehessen az Úr Lelkének kiáradásában, melynek számos bizonyítékát láthatjuk …ezen a ma reggeli eseményen.

Az ünnepélyes gyülekezet – ahogyan a neve is jelzi – egy szent, komoly és áhítatos alkalom, amikor a szentek az Első Elnökség irányítása alatt összegyűlnek.”[6]

Testvéreim, örvendezhetünk – és akár hozsannát is kiálthatunk – amiatt, hogy helyén van az Úr szószólója, Isten prófétája, és hogy az Úr kedvét leli az Ő munkája oly módon történő elvégzésében, ahogyan azt isteni kinyilatkoztatás által Ő előírta.

Ez az Isten által elrendelt folyamat újabb Isten által elhívott prófétához vezet. Miként Monson elnök az e földön élő egyik legnagyszerűbb ember volt, úgy ez Nelson elnökre is igaz. Az Úr alaposan felkészítette és kifejezetten megtanította őt arra, hogy ebben az időszakban vezessen minket. Nagyszerű áldás számunkra az, hogy szeretett és odaadó prófétánkként itt van nekünk drága Russell M. Nelson elnök, az egyház 17. elnöke ebben az utolsó adományozási korszakban.

Nelson elnök valóban figyelemre méltó ember. Valamivel több mint két évig volt részem abban a kiváltságban, hogy az ő kvórumelnöksége alatt szolgálhattam a Tizenkettek Kvórumában. Utaztam már vele és csodálom az energiáját, mert bizony gyorsan kell mozognia annak, aki lépést akar tartani vele! Élete során eddig összesen 133 országban járt.

Mindenkivel megtalálja a hangot, fiatallal és időssel egyaránt. Úgy tűnik, mintha mindenkit ismerne, és különleges adottsága a jó névmemóriája. Akik ismerik, mind úgy érzik, hogy ők a kedvencei. És így van ez mindannyiunkkal – méghozzá azért, mert mindenkit őszintén szeret és törődik velük.

Bár Nelson elnökkel elsősorban papsági szerepkörökben találkoztam, azt is megtudtam, milyen volt a szakmai életútja, mielőtt elhívták volna általános felhatalmazottnak. Mint sokan tudjátok, Nelson elnök világhírű szívsebész volt, és az orvosi pályafutása elején úttörő szerepet játszott a szív-tüdő gép kialakításában. Tagja volt annak a kutatócsoportnak is, mely 1951-ben az első olyan, emberen végrehajtott nyitott szívműtétet támogatta, melynél CPB-pumpát használtak. Nelson elnök szívműtétet hajtott végre Spencer W. Kimball elnökön nem sokkal azelőtt, hogy Kimball elnök lett a próféta.

Érdekes módon, amikor Nelson elnök 34 évvel ezelőtt elhívást kapott a Tizenkettekhez, az véget vetett a szíveket megerősítő és rendbe hozó hivatásos orvosi pályafutásának, azonban elindította apostoli szolgálatát, amelyet annak szentelt, hogy megerősítse és rendbe hozza azon sok-sok tízezrek szívét szerte a világon, akiket felemeltek és meggyógyítottak a bölcsességről, szolgálatról és szeretetről tanúskodó szavai és tettei.

Ha a mindennapi gyakorlatban megjelenő krisztusi szívet képzelek el, Nelson elnököt látom. Senkivel nem találkoztam még, aki nála magasabb szinten példázná ezt a jellemvonást. Figyelemre méltó tanulási folyamat volt számomra az, hogy lehetőségem volt közvetlenül megfigyelni Nelson elnök krisztusi szívének megnyilvánulásait.

Pár héttel azután, hogy 2015 októberében elhívtak a Tizenkettekhez, közelről is bepillantást nyerhettem Nelson elnök korábbi szakmai életébe. Meghívtak egy rendezvényre, ahol a szívsebészet úttörőjeként kapott kitüntetést. A helyszínre érve megdöbbentem a rengeteg szakember láttán, akik azért voltak ott, hogy tiszteletüket fejezzék ki és elismerjék Nelson elnök sok évvel azelőtt orvosként és sebészként elvégzett munkáját.

Azon az estén számos szakember állt fel és fejezte ki tiszteletét, illetve csodálatát aziránt, hogy milyen rendkívüli módon járult hozzá Nelson elnök az orvosi szakterületéhez. Bár mély benyomást tettek rám a Nelson elnök különböző eredményeit taglaló előadók, még inkább lenyűgözött egy mellettem ülő emberrel folytatott beszélgetésem. Nem tudta, ki vagyok, de ő Nelson elnököt Dr. Nelsonként ismerte, aki 1955-ben egy orvosi iskola szívsebészeti rezidensi programjának volt az igazgatója.

Ez a férfi Nelson elnök egykori diákja volt. Sok emlékét megosztotta velem. A legérdekesebb az volt, ahogyan Nelson elnök tanítási stílusát leírta, melyről azt mondta, hogy széles körben közismertté vált. Elmondta, hogy a szívsebészeti rezidensek oktatásának nagy részére a műtőben került sor. Ott a rezidensek a tanszék felügyelete alatt műtéteket figyeltek meg és végeztek el, akárcsak egy laboratóriumi órán. Elmondta, hogy a műtő légköre bizonyos tanszéki sebészek felügyelete alatt kaotikus, versengő, feszült és akár önös érdek által hajtott is volt. A férfi azt mondta erről a légkörről, hogy nehéz, sőt néha még lealacsonyító is volt elviselni. Ennek eredményeként a rezidens sebészek gyakran úgy érezték, hogy pengeélen táncol a pályafutásuk.

Aztán rátért, hogy milyen különleges légkört tapasztalt Nelson elnök műtőjében. Az békés volt, nyugodt és méltóságteljes. A rezidensekkel mély tisztelettel bánt. Azonban az eljárás bemutatása után Dr. Nelson minden egyes rezidenstől a legjobb teljesítményt várta el. Ez a férfi azt is elmondta, hogy Dr. Nelson műtőjéből kerültek ki a legjobb gyógyulási arányszámok és a legjobb sebészek.

Ez egyáltalán nem lep meg engem. Magam is ezt figyeltem meg közvetlen közelről, és ez áldott meg engem oly nagyon a Tizenkettek Kvórumában. Úgy érzem, mintha bizonyos értelemben én is egy őáltala oktatott rezidens lennék.

Nelson elnöknek megvan a maga rendkívüli módja mások tanítására és arra, hogy pozitív, tiszteletteljes és felemelő módon igazítson ki. A krisztusi szív megtestesülése ő, példát mutatva mindannyiunknak. Megtanuljuk tőle, hogy bármilyen körülmények között találjuk is magunkat, a viselkedésünk és a szívünk mindig is összhangban lehet Jézus Krisztus evangéliumának tantételeivel.

Most abban a nagyszerű áldásban van részünk, hogy támogathatjuk prófétánkat, Russell M. Nelson elnököt. Élete során számos szerepkörét felmagasztalta mint diák, apa, professzor, férj, orvos, papsági vezető, nagyapa és apostol. Ezeknek a szerepköröknek akkor is eleget tett, és most is eleget tesz – prófétai szívvel.

Testvérek, aminek ma tanúi voltunk és amiben ma részt vettünk, az ünnepélyes gyülekezet, annak tanúságtételét váltja ki belőlem, hogy Russell M. Nelson elnök az Úr élő szószólója az egész emberiség számára. Ezenkívül bizonyságot teszek az Atyaistenről, valamint Jézus Krisztusról, és az Ő Szabadítónkként és Megváltónkként betöltött szerepéről. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Henry B. Eyring, in Marianne Holman Prescott, “Apostles Share Thoughts about President Thomas S. Monson on Social Media,” Church News section of LDS.org, Jan. 12, 2018, news.lds.org. ↩

Spencer W. Kimball, in Conference Report, Apr. 1970, 118. ↩

Vö. Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph F. Smith (1999). 223. ↩

Tan és szövetségek 28:13. ↩

Tan és szövetségek 107:22. ↩

David B. Haight, “Solemn Assemblies,” Ensign, Nov. 1994, 14. ↩

Előterjeszti: Dallin H. Oaks elnök
Az egyházi tisztségviselők támogatása

Megjegyezzük, hogy a hagyományosan az áprilisi általános konferencia ezen gyűlésén előterjesztett statisztikai jelentést e gyűlést követően azonnal közzétesszük az LDS.org honlapon, illetve bekerül majd az egyházi folyóiratok konferenciai számába is.

Most támogató szavazatra előterjesztek néhány változást az egyház vezetésében, valamint az egyház általános tisztségviselőit és területi hetveneseit, azután pedig Kevin R. Jergensen testvér, az Egyházi Könyvvizsgálói Osztály ügyvezető igazgatója felolvassa a könyvvizsgálati jelentést.

A Tizenkét Apostol Kvórumának új tagjaiként történt elhívásuk fényében felmentésre javasoljuk Gerrit W. Gong eldert és Ulisses Soares eldert a Hetvenek Elnöksége tagjaiként betöltött szolgálatukból.

Felmentjük továbbá Craig C. Christensen, Lynn G. Robbins és Juan A. Uceda eldereket a Hetvenek Elnöksége tagjaiként betöltött szolgálatukból, 2018. augusztus 1-jei hatállyal.

Mindazok, akik szeretnék kifejezni köszönetüket ezeknek a Fivéreknek az ő elkötelezett szolgálatukért, kérem, jelezzék!

Javasoljuk a következő testvérek területi hetvenesi szolgálatból való felmentését: Steven R. Bangerter, Matthew L. Carpenter, Mathias Held, David P. Homer, Kyle S. McKay, R. Scott Runia és Juan Pablo Villar.

Akik szeretnék velünk együtt a nagyrabecsülésüket kifejezni ezen Fivérek készséges szolgálatáért, kezük felemelésével megtehetik.

Őszinte hálánkat kifejezve felmentésre javasoljuk a Fiatal Nők Általános Elnökségét: Bonnie L. Oscarson, Carol F. McConkie és Neill F. Marriott nőtestvéreket. Hasonlóképpen felmentjük a Fiatal Nők általános testületének tagjait is, akik oly nagyszerűen szolgáltak.

Akik szeretnék kifejezni köszönetüket ezen nőtestvérek kiváló szolgálatáért és elkötelezettségéért, kérem, jelezzék!

Javasoljuk Bonnie H. Cordon nőtestvér felmentését, aki az Elemi Általános Elnökségében szolgált első tanácsosként.

Mindazok, akik szeretnék köszönetüket kifejezni Cordon nőtestvérnek a szolgálatáért, kérem, kézfeltartással jelezzék.

Támogatásra javasoljuk a következő testvéreket a Hetvenek Elnökségének tagjaiként, azonnali hatállyal: Carl B. Cook elder és Robert C. Gay elder.

A következő fivérek szintén a Hetvenek Elnökségének tagjaiként fognak szolgálni 2018. augusztus 1-jei kezdettel: Terence M. Vinson elder, José A. Teixeira elder és Carlos A. Godoy elder.

Akik ezzel egyetértenek, kérem, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, jelezze!

Javasoljuk a következő testvérek támogatását új általános felhatalmazott hetvenesként: Steven R. Bangerter, Matthew L. Carpenter, Jack N. Gerard, Mathias Held, David P. Homer, Kyle S. McKay, Juan Pablo Villar és Takashi Wada.

Akik ezzel egyetértenek, kérem, jelezzék!

Akik ellenzik, hasonlóképpen jelezzék!

Javasoljuk a következő testvérek támogatását új területi hetvenesként: Richard K. Ahadjie, Alberto A. Álvarez, Duane D. Bell, Glenn Burgess, Víctor R. Calderón, Ariel E. Chaparro, Daniel Córdova, John N. Craig, Michael Cziesla, William H. Davis, Richard J. DeVries, Kylar G. Dominguez, Sean Douglas, Michael A. Dunn, Kenneth J. Firmage, Edgar Flores, Silvio Flores, Saulo G. Franco, Carlos A. Genaro, Mark A. Gilmour, Sergio A. Gómez, Roberto Gonzalez, Virgilio Gonzalez, Spencer R. Griffin, Matthew S. Harding, David J. Harris, Kevin J. Hathaway, Richard Holzapfel, Eustache Ilunga, Okechukwu I. Imo, Peter M. Johnson, Michael D. Jones, Pungwe S. Kongolo, Kenneth G. Lee, Aretemio C. Maligon, Edgar A. Mantilla, Lincoln P. Martins, Clement M. Matswagothata, Carl R. Maurer, Daniel S. Mehr II, Glen D. Mella, Isaac K. Morrison, Nagatomo Jutaka, Allistair B. Odgers, R. Jeffrey Parker, Victor P. Patrick, Denis E. Pineda, Henrique S. Simplicio, Jeffrey H. Singer, Michael L. Staheli, Djarot Subiantoro, Jeffrey K. Wetzel, Michael S. Wilstead, Helmut Wondra és David L. Wright.

Akik ezzel egyetértenek, kérem, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, jelezze!

A Fiatal Nők általános elnökeként támogatásra javasoljuk Bonnie H. Cordon nőtestvért, valamint Michelle Lynn Craig nőtestvért mint első tanácsost, Rebecca Lynn Craven nőtestvért pedig mint második tanácsost.

Akik egyetértenek, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, hasonlóképpen jelezze!

Az Elemi Általános Elnökségének első tanácsosaként támogatásra javasoljuk Lisa Rene Harkness nőtestvért.

Akik egyetértenek, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, jelezze!

Támogatásra javasoljuk a többi általános felhatalmazottat, területi hetvenest és a segédszervezetek általános elnökségeit a jelenlegi felállás szerint.

Akik ezzel egyetértenek, kérem, jelezzék!

Ha van, aki ellenzi, jelezze!

Nelson elnök, a szavazást tudomásul vettük. Megkérjük azokat, akik esetleg ellenezték bármelyik javaslatot, hogy keressék fel a cövekelnöküket.

Az iménti támogatás után jelenleg 116 általános felhatalmazottunk van. Közel 40 százalékuk az Amerikai Egyesült Államokon kívülről származik, olyan területekről, mint Németország, Brazília, Mexikó, Új-Zéland, Skócia, Kanada, Dél-Korea, Guatemala, Argentína, Olaszország, Zimbabwe, Uruguay, Peru, Dél-Afrika, Amerikai Szamoa, Anglia, Puerto Rico, Ausztrália, Venezuela, Kenya, a Fülöp-szigetek, Portugália, a Fidzsi-szigetek, Kína, Japán, Chile, Kolumbia és Franciaország.

Fivérek és nőtestvérek! Köszönjük kitartó hiteteket és az egyház vezetőiért mondott imáitokat.

Most pedig kérjük az új általános felhatalmazott hetveneseket, az új Fiatal Nők Általános Elnökséget, valamint Harkness nőtestvért az Elemi Általános Elnökségéből, hogy foglalják el helyüket az emelvényen.

Henry B. Eyring elnök
Lelke veletek legyen

Fivéreim és nőtestvéreim, hálás vagyok a lehetőségért, hogy az Úr sabbatján szólhatok hozzátok az Ő egyházának általános konferenciáján ebben a húsvéti időszakban. Köszönöm Mennyei Atyánknak az Ő Szeretett Fia ajándékát, aki önként lejött a földre, hogy a Megváltónk legyen. Hálás vagyok annak tudatáért, hogy Ő engesztelést hozott a bűneinkért, és felkelt a feltámadásban. Minden napomra áldást hoz annak tudata, hogy az Ő engesztelése révén egy napon feltámadhatok, hogy örökre egy szerető családban éljek.

Ezeket a dolgokat az egyetlen olyan módon tudom, ahogyan bármelyikünk megtudhatja őket. A Szentlélek szólt az elmémhez és a szívemhez ezek igaz voltáról – nem csupán egyszer, hanem gyakran. Szükségem is van erre a folyamatos vigaszra. Mindannyian élünk át tragédiákat, amelyek során szükségünk van a Lélek megerősítésére. Ezt éreztem egy olyan napon is, amikor apám mellett álltam a kórházban. Néztük, ahogy édesanyám vesz még pár gyenge lélegzetet, aztán az is abbamaradt. A fájdalom elmúltával arcán mosoly ült. Néhány csendes pillanat után édesapám szólalt meg először. Azt mondta: „Egy kislány hazatért.”

Lágyan mondta. Látszott, hogy megbékélt. Olyasvalamit közölt, amiről tudta, hogy igaz. Csendben elkezdte összeszedni Anya személyes holmiját. Kiment a kórház folyosójára, hogy köszönetet mondjon minden egyes ápolónak és orvosnak, akik napokon át nyújtottak szolgálattételt feleségének.

Édesapámmal abban a pillanatban ott volt a Szentlélek társasága, hogy érezze, tudja és megtegye azt, amit aznap tett. Oly sokakhoz hasonlóan ő is részesült az ígéretben: „hogy Lelke velük legyen” (T&Sz 20:79).

Remélem, hogy ma növelhetem a Szentlélek befogadása iránti vágyatokat és képességeteket. Ne feledjétek, hogy Ő az Istenség harmadik tagja. Az Atya és a Fiú feltámadt lények. A Szentlélek lélekszemély. (Lásd T&Sz 130:22.) Ti döntitek el, hogy befogadjátok-e Őt, és szívesen látjátok-e a szívetekben és az elmétekben.

A hétről hétre elhangzó szavak világossá teszik, milyen feltételekkel kaphatjuk meg ezt a földöntúli áldást, de ezek a szavak talán nem mindig ivódnak be a szívünkbe és az elménkbe. Ahhoz, hogy a Lélek elküldessen hozzánk, mindig emlékeznünk kell a Szabadítóra, és be kell tartanunk a parancsolatait (lásd T&Sz 20:77).

Az évnek ez az időszaka segít, hogy emlékezzünk a Szabadító áldozatára és arra, hogy feltámadt lényként felkelt a sírból. Sokan őrizzük az emlékezetünkben e jelenetek képeit. Egyszer a feleségemmel egy jeruzsálemi sírbolt mellett álltam. Sokak szerint ebből a sírból emelkedett ki a Szabadító feltámadt és élő Istenként.

Tisztelettudó idegenvezetőnk intett a kezével, és így szólt hozzánk: „Jöjjenek, nézzenek meg egy üres sírt.”

Lehajoltunk, hogy belépjük. A fal mellett egy kőpadot láttunk. Azonban elmémben egy másik kép jelent meg, épp olyan valóságosan, mint amit aznap ott láttunk. Máriát láttam, akit az apostolok a sírnál hagytak. Ezt engedte nekem látni a Lélek, és az elmémben még ezt is olyan világosan hallottam, mintha ott lettem volna:

„Mária pedig künn áll vala a sírnál sírva. A míg azonban siránkozék, behajol vala a sírba;

És láta két angyalt fehér ruhában ülni, egyiket fejtől, másikat lábtól, a hol a Jézus teste feküdt vala.

És mondának azok néki: Asszony, mit sírsz? Monda nékik: Mert elvitték az én Uramat, és nem tudom, hova tették őt.

És mikor ezeket mondotta, hátra fordula, és látá Jézust ott állani, és nem tudja vala, hogy Jézus az.

Monda néki Jézus: Asszony, mit sírsz? kit keressz? Az pedig azt gondolván, hogy a kertész az, monda néki: Uram, ha te vitted el őt, mondd meg nékem, hová tetted őt, és én elviszem őt.

Monda néki Jézus: Mária! Az megfordulván, monda néki: Rabbóni! a mi azt teszi: Mester!

Monda néki Jézus: Ne illess engem; mert nem mentem még fel az én Atyámhoz; hanem menj az én atyámfiaihoz és mondd nékik: Felmegyek az én Atyámhoz és a ti Atyátokhoz, és az én Istenemhez és a ti Istenetekhez” (János 20:11–17).

Imádkoztam azért, hogy érezhessek valamit abból, amit Mária érzett a sírnál, és amit a két másik tanítvány érzett az Emmausba vezető úton, amikor a feltámadt Szabadítóval jártak, és egy Jeruzsálembe látogató embernek hitték Őt:

„De kényszeríték őt, mondván: Maradj velünk, mert immár beestvéledik, és a nap lehanyatlott! Beméne azért, hogy velök maradjon.

És lőn, mikor leült velök, a kenyeret vévén, megáldá, és megszegvén, nékik adá.

És megnyilatkozának az ő szemeik, és megismerék őt; de ő eltünt előlük.

És mondának egymásnak: Avagy nem gerjedezett-é a mi szívünk mi bennünk, mikor nékünk szóla az úton, és mikor magyarázá nékünk az írásokat?” (Lukács 24:29–32).

E szavak némelyike újra elhangzott egy úrvacsorai gyűlésen, melyen több mint 70 éve vettem részt. Azokban a napokban az úrvacsorai gyűlést este tartották. Kint sötét volt. A gyülekezet elénekelte ezeket az ismerős szavakat. Sokszor hallottam már őket. Maradandó emléket azonban az azon a bizonyos estén megtapasztalt érzés hagyott bennem. Ez közelebb visz engem a Szabadítóhoz. Talán ha elismétlem a szavakat, mindannyiunknak újra eszünkbe jutnak:

Maradj velem, az est leszállt,

A nap oly messze jár;

Sűrű sötétség vesz körül,

Az éj közeleg már.

Ó, szívem drága vendége,

Jöjj hajlékomba el!

Maradj velem, az est leszállt,

Vigyáztad léptemet,

Szívemben lángot gyújtottál,

Amíg szóltam Veled.

Szavad átjárta lelkemet,

Megtartott melletted.

Ó, Jézus, maradj énvelem

Ezen az éjjelen!

Ó, Jézus, maradj énvelem

Ezen az éjjelen![1]

Az események emlékénél is becsesebb annak emléke, ahogy a Szentlélek megérinti a szívünket és folyamatosan megerősíti az igazságot. A szemünkkel való látásnál, az elhangzott vagy elolvasott szavakra történő emlékezésnél is becsesebb a Lélek halk hangját kísérő érzések felidézése. Néha pontosan úgy érzem ezt, ahogy az Emmausba vezető úton lévő vándorok – gyengéd, mégis félreérthetetlen égető érzésként a szívemben. Gyakrabban érzem azonban a világosság és a csendes bizonyosság érzéseként.

Megkaptuk annak felbecsülhetetlen értékű ígéretét, hogy társunk lesz a Szentlélek, és tényleges útmutatást is kapunk azzal kapcsolatban, hogy mi módon tarthatunk igényt erre az ajándékra. Az Úr felhatalmazott szolgája kezeit a fejünkre téve e szavakat mondja: „Fogadd be a Szentlelket!” Abban a pillanatban ti is és én is bizonyossággal tudhatjuk, hogy Ő elküldetik. Az azonban a mi kötelességünk, hogy úgy döntsünk, egész életünkben kitárjuk a szívünket és befogadjuk a Lélek szolgálattételét.

Joseph Smith próféta tapasztalatai utat mutatnak nekünk. Azzal az elhatározással kezdte el és folytatta is szolgálatát, hogy saját bölcsessége nem elegendő annak tudásához, hogy melyik úton haladjon. Úgy döntött, hogy alázatos lesz Isten előtt.

Ezt követően Joseph úgy döntött, hogy megkérdezi Istent. Abba vetett hittel imádkozott, hogy Isten válaszolni fog. A válasz még fiatal fiú korában érkezett. Azok az üzenetek mind akkor érkeztek, amikor tudnia kellett, Isten hogyan szándékozik megalapítani az Ő egyházát. A Szentlélek egész élete során vigasztalta őt és utat mutatott neki.

Joseph akkor is hallgatott a sugalmazásra, amikor ez nehezére esett. Utasítást kapott például, hogy küldje el Angliába a Tizenketteket, amikor pedig a leginkább szüksége lett volna rájuk. Elküldte őket.

Elfogadta a Lélektől érkező helyreigazítást és vigaszt, amikor börtönben volt és a szenteket rettentően sanyargatták. És engedelmeskedett akkor is, amikor végigment az úton Carthage-ba, bár tudta, hogy halálos veszedelemmel néz szembe.

Joseph próféta példájával megmutatta nekünk, hogy milyen módon kapjunk folyamatos lelki útmutatást és vigaszt a Szentlélek által.

Az első döntés, melyet meghozott, az volt, hogy alázatos lesz Isten előtt.

A második az, hogy az Úr Jézus Krisztusba vetett hittel imádkozik.

A harmadik az, hogy pontosan engedelmeskedik. Az engedelmesség jelentheti azt, hogy gyorsan cselekszünk. Jelentheti azt, hogy felkészülünk. Vagy jelentheti azt is, hogy türelmesen várjuk a további sugalmazást.

A negyedik pedig az, hogy imádkozik, hogy megismerje mások szükségleteit és szívét, és tudja, hogyan segítse őket az Úr nevében. Joseph imádkozott a végveszélyben lévő szentekért, amikor börtönben volt. Lehetőségem volt megfigyelni Isten prófétáit, amint imádkoznak, sugalmazást kérnek, útmutatást kapnak és annak megfelelően cselekednek.

Láttam, milyen gyakran szólnak az általuk szeretett és szolgált emberekről az imáik. Úgy tűnik, hogy a mások iránti aggodalmuk megnyitja a szívüket a sugalmazás elnyerésére. Ez rátok is igaz lehet.

A sugalmazás segít nekünk, hogy az Urat képviselve tegyünk szolgálatot másoknak. Hozzám hasonlóan ti is láttátok már ezt a tapasztalataitok során. A püspököm egyszer – egy olyan időszakban, amikor a feleségem nagy igénybevételnek volt kitéve a saját életében – ezt mondta nekem: „Minden alkalommal, amikor hallok valakiről az egyházközségben, akinek segítségre van szüksége, mire odaérek, rájövök, hogy a feleséged már megelőzött. Hogy csinálja?”

Olyan ő, mint az összes nagyszerű szolgálattevő az Úr királyságában. Úgy tűnik, hogy két dolog van, amit tesznek. A nagyszerű szolgálattevők kiérdemlik a Szentlelket szinte állandó társukként. És kiérdemlik a jószívűség ajándékát, amely Krisztus tiszta szeretete. Ezek az ajándékok egyre gyarapodnak bennük, miközben szeretettel az Úr nevében való szolgálatra használják azokat.

Az alábbi szavak tökéletesen leírják számomra azt, ahogyan az ima, a sugalmazás és az Úr szeretete együttműködik egymással a szolgálatunkban:

„Ha valamit kértek az én nevemben, én megcselekszem azt.

Ha engem szerettek, az én parancsolataimat megtartsátok.

És én kérem az Atyát, és más vígasztalót ád néktek, hogy veletek maradjon mindörökké.

Az igazságnak ama Lelkét: a kit a világ be nem fogadhat, mert nem látja őt és nem ismeri őt; de ti ismeritek őt, mert nálatok lakik, és bennetek marad.

Nem hagylak titeket árvákul; eljövök ti hozzátok.

Még egy kevés idő és a világ nem lát engem többé; de ti megláttok engem: mert én élek, ti is élni fogtok.

Azon a napon megtudjátok majd ti, hogy én az én Atyámban vagyok, és ti én bennem, és én ti bennetek.

A ki ismeri az én parancsolataimat és megtartja azokat, az szeret engem; a ki pedig engem szeret, azt szereti az én Atyám, én is szeretem azt, és kijelentem magamat annak” (János 14:14–21).

Személyes tanúbizonyságomat teszem arról, hogy az Atya e pillanatban is tud rólatok, az érzéseitekről, valamint a körülöttetek lévők lelki és fizikai szükségleteiről. Bizonyságot teszek arról, hogy az Atya és a Fiú mindenkinek elküldik a Szentlelket, aki rendelkezik ezzel az ajándékkal, kéri ezt az áldást, és igyekszik érdemesnek lenni rá. Sem az Atya, sem a Fiú, sem a Szentlélek nem tolakszik be az életünkbe. Szabadon választhatunk. Az Úr mindenkinek ezt mondja:

„Ímé az ajtó előtt állok és zörgetek; ha valaki meghallja az én szómat és megnyitja az ajtót, bemegyek ahhoz és vele vacsorálok, és ő én velem.

A ki győz, megadom annak, hogy az én királyiszékembe űljön velem, a mint én is győztem és ültem az én Atyámmal az ő királyiszékében.

A kinek van füle, hallja, mit mond a Lélek” (Jelenések 3:20–22).

Teljes szívemből azért imádkozom, hogy meghalljátok a Lélek hangját, mely oly bőségesen küldetik el nektek. És azért is imádkozom, hogy mindig kitárjátok a szíveteket és befogadjátok Őt. Ha igaz szándékkal és Jézus Krisztusba vetett hittel kértek sugalmazást, akkor az Úr módján és idejében meg fogjátok azt kapni. Isten megtette ezt az ifjú Joseph Smithnek. Megteszi ma élő prófétánknak, Russell M. Nelson elnöknek. Isten többi gyermekének útjába helyezett benneteket, hogy szolgáljátok őket Őérte. Nem csupán abból tudom ezt, amit a szememmel láttam, hanem még hathatósabban abból, amit a Lélek súgott a szívemnek.

Éreztem az Atya és az Ő Szeretett Fia szeretetét Istennek a világban és a lélekvilágban lévő minden gyermeke iránt. Éreztem a Szentlélek vigasztalását és útmutatását. Imámban annak örömét kérem számotokra, hogy társatokként állandóan veletek lehessen a Lélek. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Maradj velem, az est leszállt. Himnuszok, 100. sz. ↩

Dieter F. Uchtdorf elder
Ímhol az ember!

Szeretett testvéreim, drága barátaim, hálás vagyok, hogy itt lehetek veletek ezen a csodálatos általános konferenciai hétvégén! Harriet és én veletek együtt örvendezünk, hogy támogathatjuk Gong eldert és Soares eldert, valamint a többi férfi- és nőtestvért, akik jelentős új elhívásokat kaptak ezen az általános konferencián.

Bár hiányzik nekem drága barátom, Thomas S. Monson elnök, szeretem és támogatom prófétánkat és elnökünket, Russell M. Nelsont, valamint a nemeslelkű tanácsosait.

Azért is hálás vagyok, és megtiszteltetésnek veszem, hogy újra szorosabban együtt dolgozhatok szeretett Fivéreimmel a Tizenkettek Kvórumában.

Legfőképpen pedig azért érzek mély alázatot és azért vagyok nagyon boldog, mert Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tagja lehetek, ahol férfiak, nők és gyermekek milliói állnak készen arra, hogy ott emeljenek, ahol éppen állnak – bármely feladatkörben vagy elhívásban –, és Isten királyságát építve teljes szívükkel törekednek szolgálni Istent és az Ő gyermekeit.

Szent nap ez a mai. Húsvét vasárnapja van, amikor arról a dicsőséges reggelről emlékezünk meg, amelyen Szabadítónk széttörte a halál kötelékeit[1], és győzedelmesen előjött a sírból.

Nemrég feltettem a kérdést az internetnek: „Melyik nap változtatta meg leginkább a történelem menetét?”

A válaszok között voltak meglepőek és különösek, de jó meglátásokkal szolgálók és gondolatébresztők is. Ott volt közöttük az a nap, amikor egy őskori aszteroida becsapódott a Yucatán-félszigetbe; és az, amikor 1440-ben Gutenberg János elkészült a nyomdagépével; aztán természetesen az a nap is, amikor a Wright fivérek 1903-ban megmutatták a világnak, hogy az ember igenis tud repülni.

Ha nektek tennék fel ugyanezt a kérdést, ti mit válaszolnátok?

Az én elmémben világosan kirajzolódik a válasz.

A történelem legfontosabb napjának megtalálásához vissza kell mennünk ahhoz a majdnem 2000 évvel ezelőtti estéhez a Gecsemáné kertjében, amikor Jézus Krisztus hő imát mondva letérdelt, és felajánlotta magát váltságul a bűneinkért. E páratlan testi és lelki szenvedéssel járó nagy és végtelen áldozat során következett be az, hogy Jézus Krisztusnak, magának Istennek, minden pórusából vér fakadt. Tökéletes szeretetéből adódóan mindenét odaadta, hogy mi mindent megkaphassunk. Emberfeletti áldozata – mely nehezen felfogható, mely inkább csak a teljes szívünkkel és elménkkel érezhető – arra emlékeztet minket, hogy milyen egyetemes hálával tartozunk Krisztusnak az Ő isteni ajándékáért.

Azon az éjjelen Jézust később vallási és politikai elöljárók elé vitték, akik kigúnyolták, megverték és szégyenteljes halálra ítélték Őt. Gyötrelmek közepette függött a kereszten, mígnem végre „elvégeztetett”[2]. Élettelen testét egy kölcsönvett sírkamrába helyezték. Aztán a harmadik nap reggelén Jézus Krisztus, a Mindenható Isten Fia, dicsőséges, ragyogó, fényes és pompás feltámadt lényként előjött a sírból.

Igen, sok olyan esemény van a történelemben, amely nagymértékben hatással volt a nemzetek és népek sorsára. Azonban ezek összességükben sem érhetnek fel annak jelentőségével, ami ezen az első húsvéti reggelen történt.

Mi teszi Jézus Krisztus végtelen áldozatát és feltámadását a történelem legfontosabb eseményévé – világháborúknál, világkatasztrófáknál és az egész életünket megváltoztató tudományos felfedezéseknél is befolyásosabbá?

A válasz két olyan hatalmas és leküzdhetetlen kihívásban rejlik, mellyel mindannyian szembenézünk.

Először is, mindannyian meghalunk. Legyetek bármilyen fiatalok, szépek, egészségesek vagy óvatosak, egy napon élettelenné válik majd a testetek. A barátaitok és a családtagjaitok gyászolni fognak. Azonban visszahozni nem tudnak titeket.

Mindazonáltal, Jézus Krisztus miatt a halálotok átmeneti lesz. Lelketek egy nap újra egyesül majd a testetekkel. Ez a feltámadt test nem lesz kitéve a halálnak,[3] és ti fájdalomtól és fizikai szenvedéstől mentesen éltek majd az örökkévalóságokban.[4]

Erre Jézus, a Krisztus miatt kerül sor, aki letette az életét, majd újra felvette azt.

Mindazokért tette ezt, akik hisznek Őbenne.

Mindazokért tette ezt, akik nem hisznek Őbenne.

Sőt, még azokért is, akik gúnyolják, csúfolják és átkozzák a nevét.[5]

Másodszor, mindannyian követünk el bűnt. Bűneink örökre visszatartanának minket attól, hogy Istennel éljünk, mivel „semmi tisztátalan dolog nem kerülhet be a királyságába”[6].

Ennek eredményeként minden férfi, nő és gyermek kizáratott a színe elől – egészen addig, amíg Jézus Krisztus, a szeplőtelen Bárány, fel nem ajánlotta életét, váltságul a bűneinkért. Mivel Jézus semmivel nem tartozott az igazságosságnak, megfizethette a mi tartozásunkat, és eleget tehetett az igazságosság követelményeinek minden lélekért. Ebbe ti és én is beletartozunk.

Jézus Krisztus megfizette a bűneink árát.

Az összesét.

A történelem eme legfontosabb napján Jézus, a Krisztus kitárta a halál kapuit, és félreállította azokat az akadályokat, amelyek miatt nem léphettünk be az örökké tartó élet szent és megszentelt csarnokaiba. Urunk és Szabadítónk miatt ti és én megkapjuk a legdrágább és legértékesebb ajándékot: a múltunktól függetlenül bűnbánatot tarthatunk, és Mennyei Atyánk hithű gyermekeitől körülvéve követhetjük a celesztiális világossághoz és dicsőséghez vezető ösvényt.

Ezt ünnepeljük húsvét vasárnapján – az életet ünnepeljük!

Jézus Krisztus miatt fel fogunk támadni a halál kétségbeeséséből, és a túláradó öröm és túlcsorduló hála könnyeit ontva karjainkba vonjuk majd a szeretteinket. Jézus Krisztus miatt örök lényként létezünk majd, vég nélküli világokon át.

Jézus, a Krisztus miatt a bűneink nem csupán eltöröltethetnek, hanem el is felejtődhetnek.

Tisztává és felmagasztosulttá válhatunk.

Szentté.

Szeretett Szabadítónk miatt örökké ihatunk az örök életre buzgó víz forrásából.[7] Örökkévaló Királyunk palotáiban lakhatunk mindörökre, elképzelhetetlen dicsőségben és tökéletes boldogságban.

Mindezek dacára sokan vannak ma a világban, akik vagy nem tudnak arról a becses ajándékról, melyet Jézus Krisztus adott nekünk, vagy nem hisznek abban. Lehet, hogy már hallottak Jézus Krisztusról, és történelmi alakként ismerik Őt, ám mégsem látják Őt a maga valójában.

Amikor erre gondolok, az jut eszembe, ahogy a Szabadító a halála előtt mindössze néhány órával ott állt Júdea római helytartója, Poncius Pilátus előtt.

Pilátus szigorúan világi szempontból tekintett Jézusra. Pilátusnak elvégzendő munkája volt, mely két fő feladatból állt: begyűjteni az adókat Rómának és fenntartani a békét. Most a zsidó Szanhedrin egy olyan férfit hozott elé, aki állításuk szerint mindkettőt akadályozta.[8]

Foglyának kivallatása után Pilátus azt mondta: „Én nem találok benne semmi bűnt.”[9] Azonban úgy érezte, hogy el kell csitítania Jézus vádlóit, ezért Pilátus egy helyi hagyományhoz fordult, mely szerint húsvét idején el lehetett engedni egy foglyot. Vajon nem inkább Jézust engedtetnék el vele Barabbás, a hírhedt rabló és gyilkos helyett?[10]

A forrongó tömeg azonban azt követelte, hogy Pilátus Barabbást engedje el, Jézust pedig feszítse meg.

„Miért? – kérdezte Pilátus. – Mi rosszat cselekedett?”

Ők azonban csak még hangosabban kiabáltak: „Feszítsd meg őt!”[11]

A csőcselék lecsillapítására tett utolsó kísérletként Pilátus elrendelte, hogy katonái ostorozzák meg Jézust.[12] Ezt meg is tették, véresre és sebesre verve Őt. Kigúnyolták, töviskoronát helyeztek a fejére és bíbor köntösbe öltöztették.[13]

Pilátus talán azt gondolta, hogy ez majd kielégíti a csőcselék vérszomját. Talán megkönyörülnek az emberen. „Ímé kihozom őt néktek – mondta Pilátus –, hogy értsétek meg, hogy nem találok benne semmi bűnt. […] Ímhol az ember!”[14]

Isten Fia ott állt a testben Jeruzsálem népe előtt.

Jézust látták ugyan, de az igazi valóját nem látták meg Benne.

Nem volt szemük a látásra.[15]

Bizonyos értelemben nekünk is feladatunk, hogy meglássuk az Embert. A világban eltérő vélemények vannak Őróla. Az ősi és a mai próféták bizonyságot tesznek arról, hogy Ő Isten Fia. Én is így teszek. Jelentős és fontos az, hogy mi magunk is mindannyian eljussunk ennek felismerésére. Mit láttok tehát, amikor átgondoljátok Jézus Krisztus életét és szolgálattételét?

Akik megtalálják a módját, hogy igazán meglássák az Embert, azok az élet legnagyobb örömeinek kapujára és az élet legmélyebb gyötrelmeinek balzsamára lelnek rá.

Amikor tehát bánat és fájdalom vesz körül benneteket, lássátok meg az Embert!

Amikor elveszve és elfelejtve érzitek magatokat, lássátok meg az Embert!

Amikor elkeseredettek, elhagyatottak, kétkedőek, sérültek vagy legyőzöttek vagytok, lássátok meg az Embert!

Ő meg fog vigasztalni titeket.

Meggyógyít majd, és értelmet ad az utatoknak. Kitölti rátok a Lelkét, és rendkívüli örömmel fogja megtölteni a szíveteket.[16]

„Erőt ad a megfáradottnak, és az erőtlen erejét megsokasítja.”[17]

Amikor már igazán megláttuk az Embert, akkor tanulunk Róla, és megpróbáljuk az Övéhez igazítani az életünket. Bűnbánatot tartunk, igyekszünk finomítani a természetünkön, és mindennap egy kicsit közelebb kerülni Őhozzá. Bízunk Őbenne. Azzal mutatjuk ki az Iránta érzett szeretetünket, hogy betartjuk a parancsolatait és szent szövetségeink szerint élünk.

Más szóval az Ő tanítványaivá válunk.

Az Ő finomító világossága átitatja lelkünket. Kegyelme felemel minket. Terheink könnyebbé tétetnek, békességünk elmélyül. Ha valóban meglátjuk az Embert, akkor egy olyan áldott jövő ígéretét kapjuk, mely inspirál és megtart minket az élet útjának kanyarjain és bukkanóin át. Visszatekintve látni fogjuk majd, hogy van egy isteni minta, és a pontok tényleg összekapcsolódnak.[18]

Ha elfogadjátok az áldozatát, és az Ő tanítványává váltok, majd végül földi utatok végéhez értek, akkor mivé lesznek az ebben az életben elviselt gyötrelmeitek?

El fognak tűnni.

A sok csalódás, árulás és üldöztetés, melyekkel szembenéztetek?

Eltűnnek.

A szenvedés, a szívfájdalom, a bűntudat, a szégyen és a kín, melyet átéltetek?

Eltűnnek.

A feledés homályába merülnek.

Csoda-e hát, hogy „Krisztusról beszélünk, Krisztusban örvendezünk, Krisztusról prédikálunk, Krisztusról prófétálunk…, hogy gyermekeink tudhassák, milyen forráshoz forduljanak bűneik bocsánatáért”[19]?

Csoda-e, hogy teljes szívünkből igyekszünk meglátni az Embert?

Szeretett testvéreim, bizonyságot teszek arról, hogy az emberiség történelmének legfontosabb napja az a nap volt, amikor Jézus Krisztus, Isten élő Fia, győzelmet aratott a halál és a bűn felett Isten minden gyermeke számára. A ti életetek és az én életem legfontosabb napja pedig az a nap, amikor megtanuljuk meglátni az Embert; amikor a valódi mivoltában látjuk Őt; amikor teljes szívünkkel és elménkkel részesülünk az Ő engesztelő hatalmában; amikor újult lelkesedéssel és erővel elkötelezzük magunkat az Ő követése mellett. Legyen ez olyan nap, amely újra és újra felbukkan az életünkben!

Bizonyságomat és áldásomat hagyom veletek, hogy ha igazán meglátjuk az Embert, akkor értelmet, örömöt és békességet találunk ebben a földi életben, és örök életet az eljövendő világban. Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Móziás 15:23. ↩

János 19:30. ↩

Lásd Alma 11:45. ↩

Lásd Jelenések 21:4. ↩

Lásd 1 Korinthusbeliek 15:21–23. ↩

3 Nefi 27:19. ↩

Lásd János 4:14. ↩

Lásd Lukács 23:2. ↩

János 18:38. Pilátus megpróbálta Heródes Antipáshoz továbbítani az ügyet, hogy ne neki kelljen elítélnie Jézust. Ha Heródes, aki annak idején halálra ítélte Keresztelő Jánost (lásd Máté 14:6–11), elítélte volna Jézust, akkor Pilátus megtehette volna, hogy egyszerűen csak jóváhagyja az ítéletet, helyi ügynek nyilvánítva azt, melyhez azért adta beleegyezését, hogy fenntartsa a békét. Jézus azonban egy szót sem szólt Heródeshez (lásd Lukács 23:6–12), így Heródes visszaküldte Őt Pilátushoz. ↩

Lásd Márk 15:6–7; János 18:39–40. Egy, az Újszövetséget jól ismerő tudós azt írja: „Úgy tűnik, hagyomány volt, hogy húsvétkor a római helytartó átadott a zsidó népnek egy hírhedt rabot, akit már halálra ítéltek” (Alfred Edersheim, The Life and Times of Jesus the Messiah [1899], 2:576). A Barabbás név azt jelenti: „az atya fia”. Érdekes annak iróniája, hogy Jeruzsálem népe e két férfi között választhatott. ↩

Lásd Márk 15:11–14. ↩

A megostorozás olyan rettenetes volt, hogy „köztes halálnak” nevezték (Edersheim, Jesus the Messiah, 2:579). ↩

Lásd János 19:1–3. ↩

János 19:4–5. ↩

Korábban Jézus már megjegyezte, hogy „megkövéredett e népnek szíve, és füleikkel nehezen hallottak, és szemeiket behunyták; hogy valami módon ne lássanak szemeikkel, és ne halljanak füleikkel, és ne értsenek szívükkel, és meg ne térjenek, és meg ne gyógyítsam őket”. Aztán gyengéden így szólt a tanítványaihoz: „A ti szemeitek pedig boldogok, hogy látnak; és a ti füleitek, hogy hallanak” (Máté 13:15–16). Mi vajon hagyni fogjuk-e, hogy szívünk megkeményedjen, vagy inkább kinyitjuk a szemünket és a szívünket, hogy valóban megláthassuk az Embert? ↩

Lásd Móziás 4:20. ↩

Ésaiás 40:29. ↩

Lásd Dieter F. Uchtdorf: A halandóság kalandja. (Világméretű áhítat fiatal felnőtteknek, 2018. jan. 14.), broadcasts.lds.org. ↩

2 Nefi 25:26. ↩